\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{eufrak}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{float}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Věta}
\newtheorem*{thm*}{Věta}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem*{lem*}{Lemma}
\newtheorem{dus}[thm]{Důsledek}
\newtheorem*{dus*}{Důsledek}
\newtheorem{pozo}[thm]{Pozorování}
\newtheorem*{pozo*}{Pozorování}
\newtheorem{fakt}[thm]{Fakt}
\newtheorem*{fakt*}{Fakt}
\newtheorem{domn}[thm]{Domněnka}
\newtheorem*{domn*}{Domněnka}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definice}
\newtheorem{axm}[thm]{Axiom}
\newtheorem{pozn}[thm]{Poznámka}
\newtheorem*{pozn*}{Poznámka}
\newtheorem{znac}[thm]{Značení}
\newtheorem*{znac*}{Značení}
\newtheorem{umluv}[thm]{Úmluva}
\newtheorem*{umluv*}{Úmluva}
\newtheorem{prikl}[thm]{Příklad}
\newtheorem*{prikl*}{Příklad}
\newtheorem{tvrz}[thm]{Tvrzení}
\newtheorem*{tvrz*}{Tvrzení}
\newtheorem{zad}[thm]{Zadání}
\newtheorem*{zad*}{Zadání}

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{tikz}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{framed}
\usepackage{tabularx}

%fancy problems

\newlength{\RoundedBoxWidth}
\newsavebox{\GrayRoundedBox}
\newenvironment{GrayBox}[1]%
   {\setlength{\RoundedBoxWidth}{.93\columnwidth}
    \def\boxheading{#1}
    \begin{lrbox}{\GrayRoundedBox}
       \begin{minipage}{\RoundedBoxWidth}}%
   {   \end{minipage}
    \end{lrbox}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}%
       \node(Text)[draw=black!20,fill=white,rounded corners,inner sep=2ex,text width=\RoundedBoxWidth]
             {\usebox{\GrayRoundedBox}};
        \coordinate(x) at (current bounding box.north west);
        \node [draw=white,rectangle,inner sep=3pt,anchor=north west,fill=white]
        at ($(x)+(6pt,.75em)$) {\boxheading};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}}

\newenvironment{defproblemx}[1]{\noindent\ignorespaces%
                                \FrameSep=6pt%
                                \parindent=0pt%
%                   \vspace*{-1em}
                \begin{GrayBox}{#1}%
                \begin{tabular*}{\columnwidth}{!{\extracolsep{\fill}}@{\hspace{.1em}} >{\itshape} p{1.1cm} p{0.89\columnwidth} @{}}%
            }{
                 \vspace*{-1em}
                 \end{tabular*}%
                \end{GrayBox}%
                \ignorespacesafterend
%                   \vspace*{-1em}
            }

\newcommand{\defProblemTask}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Vstup: & #2 \\
    Úkol: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemTask}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Input:  & #2 \\
    Par.: & #3 \\
    Task: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defProblemQuestion}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Vstup: & #2 \\
    Otázka: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemQuestion}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Input:  & #2 \\
    Par.: & #3 \\
    Question: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\problemname}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\classname}[1]{{\sf #1}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}


\title{Řešení SATu pomocí genetického algoritmu
\\ NI-MVI semestrální práce}
\author{Michal Dvořák}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Úvod}

V této práci se zabýváme problémem \textsc{Sat}, který má na vstupu logickou formuli $\varphi$ v CNF a odpověď je, zda je splnitelná. \textsc{Sat} je notoricky známý \textsf{NP}-úplný problém, tedy se pro něj (za předpokladu $\textsf{P}\neq \textsf{NP}$) neočekává rychlý (tj. polynomiální) algoritmus. Dokonce existuje domněnka (známá jako Exponential Time Hypothesis \cite{Impagliazzo1999}), že neexistuje algoritmus řešící \textsc{Sat} v čase\footnote{$n,m$ je pořadě počet proměnných a klauzulí v $\varphi$, notace $O^*$ ignoruje polynomiální faktory} $O^*(2^{c(n+m)})$ pro libovolně malé $c>0$. Nabízí se tedy využít heuristiky/metod umělé inteligence pro řešení \textsc{Sat}u. V této práci se budeme věnovat využití genetického algoritmu.


\section{SAT řešiče}
Jako \textsc{Sat} řešič se označuje libovolný algoritmus, který řeší problém \textsc{Sat} v různých podobách. Často řešiče společně s výsledkem dodají i důkaz o správnosti výsledku. Například je-li vstupní instance splnitelná, je takovým důkazem splňující ohodnocení. Naopak pokud vstupní instance splnitelná není, typicky řešiče dodají co nejmenší (v ideálním případě minimální) nesplnitelnou podmnožinu klauzulí ze vstupní formule. Problémem je, že ověřit nesplnitelnost (tj. řešit \textsc{UnSat}) je $\textsf{coNP}$-úplný problém a tedy o tomto případu (za předpokladu $\textsf{coNP}\neq \textsf{NP}$) nelze dodat \uv{krátký} důkaz pro yes-instanci (tj. nesplnitelnou formuli).

Díky těmto hypotézám z teorie složitosti často řešiče nabízí tři různé výsledky pro vstupní formuli -- formule je splnitelná, formule splnitelná není a nebo o výsledku nedokáží (např. v rozumném časovém limitu) rozhodnout.

Podobný přístup nasadíme i u genetického algoritmu. Genetický algoritmus sám o sobě je heuristikou a tak je přirozené, že nebude dávat \uv{přesné} výsledky. Konkrétně, dostane-li na vstupu nesplnitelnou formuli, nemá šanci (sám o sobě) odhalit nesplnitelnost. Místo toho se tedy spíše zaměříme na trochu jiný problém -- dostaneme na vstupu zaručeně splnitelnou formuli a budeme zkoumat, jak si genetický algoritmus poradí s nalezením splňujícího ohodnocení. Případně, jak ohodnocení, které našel (pokud nenašel splňující), je \uv{dobré}.

%Alternativně můžeme na tento problém nahlížet jako na \textsc{MaxSat}, který dostane na vstupu (nesplnitelnou) formuli a otázka je, jaké ohodnocení maximalizuje počet splněných klauzulí. Efektivně budeme tedy řešit \textsc{MaxSat}, přičemž pro splnitelné instance je triviální optimum počet klauzulí, pro nesplnitelná instance z toho vyvstává zajímavý optimalizační problém.


\section{Cíle}

Cílem práce rozhodně není navrhnout nějaký nový řešič \textsc{Sat}u založený na genetickém algoritmu a měřit se s používanými optimalizovanými řešiči, protože bychom nejspíš prohráli. Cílem je spíše zkusit porozumět technikám používání umělé inteligence pro řešení kombinatorických problémů a naimplementovat genetický algoritmus tak, jak jej někdo pro tento problém už navrhl, a prozkoumat jeho chování.

\section{Genetický Algoritmus}
Aplikaci genetického algoritmu na \textsc{Sat} se věnuje několik článků (např \cite{Bhattacharjee2017} \cite{Loviskova2015}, \cite{Fu2018}). V naší implementaci se inspirujeme převážně z \cite{Bhattacharjee2017}, ale přidáváme i myšlenky a aspekty z ostatních.

V následujícím odstavci uvažme vstupní formuli $\varphi$ a $n$ a $m$ nechť je pořadě počet proměnných a počet klauzulí ve $\varphi$. Všechny tři přístupy reprezentují individuum v populaci jako bitový vektor délky $n$, který přirozeným způsobem kóduje pravdivostní ohodnocení proměnných. Pro genetický algoritmus je potřeba zvolit optimalizační kritérium (fitness individuí). Opět, všechny tři přístupy používají fitness v podobě počtu splněných klauzulí daným ohodnocením. Formálně, je-li $C$ klauzule, chápána jako množina literálů, pak ohodnocení $f\in\{0,1\}^n$ splňuje $C$ právě když existuje literál $\ell \in C$ takový, že $f(\ell)=1$. Taková fitness funkce přesně odpovídá optimalizační funkci v problému \textsc{MaxSat}, který tímto efektivně řešíme. Tato fitness funkce také přirozeně zachycuje, jak \uv{daleko} je dané ohodnocení od toho splňujícího. Ve skutečnosti tedy redukujeme náš problém na problém \textsc{MaxSat}, který se ptá na ohodnocení, které splňuje největší možný počet klauzulí. Pro splnitelné formule je optimum triviálně počet klauzulí ve $\varphi$ -- tohoto faktu GA také může využít. Pokud GA zná globální optimum, může při jeho dosažení celé prohledávání ukončit.

Na hlavní myšlence genetického algoritmu naše implementace nic moc nemění. Inspirace je čerpána hlavně z \cite{Bhattacharjee2017}. Těmi zajímavými parametry jsou elitismus, crossover rate, mutation rate, velikost populace, počet iterací.

Těmi klíčovými parametry jsou pak účelová funkce (nebo fitness jedince) a způsoby křížení a mutace.

\subsection{Účelová funkce}
Jako účelovou funkci (nebo fitness) budeme volit počet splněných klauzulí dané vstupní formule. Díky tomuto (v případě splnitelné instance) víme, jaké je globální optimum a nalezneme-li jej, můžeme GA ukončit. Stejný přístup aplikují i tři články, ze kterých čerpá implementace.


\subsection{Nastavení parametrů}
Nastavení parametrů elitismu, crossover rate, mutation rate, velikost populace a počet iterací vyplývá z empirického pozorování. Chtěli bychom dosáhnout toho, aby GA udělal dost iterací na to, by vydal dost dobré řešení, na druhou stranu aby neuvízl v lokálním minimu (ale o to se on může postarat sám), na druhou stranu aby běžel rozumně dlouho i na větších instancích. Velikost populace je volena $100$, počet iterací je $500$, elitismus je $0.7$, crossover rate je $1$ a mutation rate $0.5$. Crossover rate je volen $1$ z toho důvodu, že už $70$ procent nejlepších jedinců z aktuální generace jde do příští generace (díky elitismu) a tak je žádoucí, aby se všichni další zkřížili. Podobný přístup popisuje i článek \cite{Bhattacharjee2017}.

\subsection{Křížení}
Účelem křížení v GA je z dvou jedinců udělat nové jedince. Jelikož individuum v tomto problému je binární řetězec, lze aplikovat standardní křížení jako \texttt{single-point crossover} -- vyměnění suffixu od náhodně vybraného indexu, \texttt{two-point crossover} -- vyměnění celého podřetězce (oba konce vybrané náhodně). V mé implementaci používám variantu uniformního křížení (\texttt{uniform crossover}, \cite{Bhattacharjee2017}). Moje varianta prohodí jednotlivé lišící se bity dvou řetězců s pravděpodobností $0.5$. Zde bylo experimentovno s více kříženími a použity byly \texttt{two-point crossover} a \texttt{uniform crossover}.

\subsection{Mutace}
Mutace v GA následuje vždy po zkřížení dvou jedinců. Každý z nich se s pravděpodobností \texttt{mutation rate} nějaké modifikuje. Protože jde o bitové řetězce, lze aplikovat standardní mutace jako flipnutí náhodného bitu (\texttt{singlebit mutation}) nebo flipnutí nějakého náhodného počtu náhodně vybraných bitů (\texttt{multibit mutation}). Tyto mutace nijak neinteragují s konkrétním problémem, který řešíme. Nabízí se udělat mutaci způsobem, který by reflektoval řešení \textsc{Sat}u. Například budeme flipovat ty bity, které zaručí navýšení účelové funkce -- v našem případě počet splněných klauzulí. Toto lze dělat méně nebo více hladově, v článku \cite{Bhattacharjee2017} popisují dva přístupy, využijeme jejich mutaci \texttt{flip-GA}, která spočívá v tom, že probíháme zleva doprava binární řetězec a flipujeme jen ty bity, které zaručí zvětšení fitness a toto děláme pořád dokola, dokud se fitness zvyšuje.

\section{Implementace}

Implementovány byly 3 varianty GA (dále označované jako \texttt{ga1}, \texttt{ga2}, \texttt{ga3}). V první variantě je použito křížení \texttt{uniform crossover}, ve druhé a třetí je \texttt{two-point crossover}. Lokální experimenty potvrdily, že \texttt{two-point crossover} se chová v průměru nejlíp (podobně jako v \cite{Bhattacharjee2017}). V první implementaci byl použit \texttt{multibit mutation} a nic dalšího. Tedy \texttt{ga1} je jen trochu sofistikované náhodné prohledávání stavového prostoru, které téměř nic neví ani o tom, že řeší \textsc{Sat}. V druhé implementaci byla změněna mutace na \texttt{flip-GA}. Tato mutace zjevně velmi urychlila konvergenci algoritmu k nějakému (pravděpodobně lokálnímu) optimu. Nicméně algoritmus si stále nedokázal poradit s některými instancemi uspokojivě, protože se (nejspíš) zasekl na lokálních extrémech. Proto byl ve třetí implementaci přidán faktor \uv{katastrofy} v podobě restartu. Tento přístup popisuje článek \cite{Fu2018}. Ve své podstatě se celý GA (verze 2) pustí $x$ krát s počtem iterací $k/x$, kde $k$ je počet iterací původního ga2 (v našem případě $k=500$) a jako výsledek se vezme ten nejlepší z těchto $x$ běhů. Experimentálně bylo vybráno $x=5$ jako ideální varianta, aby algoritmus dával rozumné výsledky a na druhou stranu neběžel moc dlouho.

\section{Experimenty}
Implementace algoritmů byla provedena v \texttt{C++} a kompilováno bylo s \texttt{gcc} verzí $10$ s přepínači \texttt{-O3} \texttt{-Ofast}. Experimenty proběhly na mašině s Intel(R) Core(TM) i7-2720QM CPU @ 2.20GHz.

\subsection{Instance}\label{subsect_instance}
Jako instance pro náš řešič využijeme veřejně dostupné benchmark instance ze SATLIB \cite{satlibbench}, na kterých své algoritmy testovali také autoři článků \cite{Bhattacharjee2017} \cite{Loviskova2015}, \cite{Fu2018}. Na některé experimenty využijeme vlastní generátor.

Nejprve je dobré si uvědomit, že těžkost instance není závislá jen na počtu proměnných, ale také na počtu a hlavně tvaru klauzulí. Je známým faktem, že náhodné \textsc{Sat} instance jsou velmi jednoduché. Čím větší počet proměnných v klauzuli, tím se zdá být instance jednodušší -- má více splňujících ohodnocení, každou klauzuli $C$ zvlášť lze splnit až $2^{|C|}-1$ způsoby\footnote{Je-li $C=\bigvee_i \ell_i$ klauzule, pak každé ohodnocení kromě toho, které přiřazuje $\forall i:f(\ell_i)=0$, splňuje $C$}. Proto je dobré se v experimentech zaměřit na $3$-\textsc{Sat}, který by měl být v tomto ohledu nejtěžší ($2$-\textsc{Sat} je řešitelný v čase $O(n+m)$ a $1$-\textsc{Sat} je triviální). Na těžkosti instance se také velmi odráží poměr $m$ a $n$. Například je-li $m\leq n$, lze takovou instanci vyřešit v polynomiálním čase přesně a není potřeba heuristik. Ukazuje se, že nejtěžší instance mají poměr $m/n$ někde v intervalu $[3.5,4.5]$. Instance s poměrem menším jsou spíše splnitelné a mají velmi mnoho řešení a tak je najde i triviální randomizovaný algoritmus prohledávající stavový prostor. Naopak při větším poměru je spíše těžší udržet splnitelnost a tak je instance buďto nesplnitelná a nebo má velmi málo řešení a tak je obtížné je najít.

\subsection{Náhodné splnitelné instance}
Nejprve je na snadě zjistit, jak si jednotlivé algoritmy vedou na splnitelných instancích. Testujeme na sadách \texttt{uf20-91}, \texttt{uf50-218}, \texttt{uf75-325}, \texttt{uf100-430},
\texttt{uf125-538} z \cite{satlibbench}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{random_sat_inst.png}
	\label{fig:randomsatinst}
\end{figure}

Sice si už první algoritmus na $50$ proměnných nevede tak dobře, ale můžeme se podívat na relativní chybu co se týče optimalizačního kritéria \textsc{MaxSat}u. Zprůměrováno přes tisíc instancí z každého datasetu je chyba poměrně nízká.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
	\hline
	$n, m$ & rel. chyba ga1 & rel.chyba ga2 & rel. chyba ga3 \\
	\hline\hline
	$20,91$ & $0.205\%$ & $0.007\%$ & $0\%$ \\\hline
	$50,218$ &$0.671\%$ & $0.085\%$ & $0.014\%$ \\\hline $75,325$ &$0.865\%$ & $0.151\%$ & $0.068\%$ \\\hline $100,430$& $0.991\%$ & $0.180\%$ & $0.075\%$ \\\hline $125,538$ &$1.093\%$ & $0.216\%$ & $0.110\%$ \\\hline
\end{tabular}
\caption{Průměrná relativní chyba jednotlivých algoritmů pro splnitelné instance}	
\end{figure}

Zajímavější v tomto případě tedy bude podívat se na čas. Průměrujeme opět přes celý dataset a přidáváme směrodatnou odchylku.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
	\hline
	$n,m$ & čas ga1 (s) & čas ga2 (s) & čas ga3 (s) \\ \hline \hline
	$20,91$&$0.010 \pm 0.014$&$0.004 \pm 0.017$&$0.003 \pm 0.004$\\\hline
	$50,218$ &$0.079 \pm 0.026$&$0.256 \pm 0.458$&$0.174 \pm 0.344$\\\hline
	$75,325$&$0.132 \pm 0.016$&$1.272 \pm 1.219$&$1.146 \pm 1.327$\\\hline
	$100,430$&$0.181 \pm 0.012$&$2.942 \pm 2.018$&$2.826 \pm 2.360$\\\hline
	$125,538$&$0.228 \pm 0.005$&$5.733 \pm 2.411$&$6.223 \pm 3.422$\\\hline
\end{tabular}	
\caption{Naměřené časy pro splnitelné instance, celé datasety}	
\end{figure}

Lze si všimnout, že odchylka časů je pro velké instance pro ga2 a ga3 velká. Můžeme se schválně podívat zvlášť na ty instance, pro které algoritmus našel správně splňující ohodnocení a pro ty, u kterých jej nenašel.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
		\hline
		$n,m$ & čas ga1 (s) & čas ga2 (s) & čas ga3 (s) \\ \hline \hline
		$20,91$&$0.004 \pm 0.005$&$0.003 \pm 0.002$&$0.003 \pm 0.004$\\\hline
		$50,218$&$0.022 \pm 0.016$&$0.041 \pm 0.040$&$0.131 \pm 0.236$\\\hline
		$75,325$&$0.021 \pm 0.005$&$0.135 \pm 0.074$&$0.569 \pm 0.787$\\\hline
		$100,430$&$0.061 \pm 0.047$&$0.292 \pm 0.218$&$1.452 \pm 1.477$\\\hline
		$125,538$&N/A&$0.478 \pm 0.164$&$3.044 \pm 2.350$\\\hline
	\end{tabular}	
	\caption{Naměřené časy pro splnitelné instance, splnitelné případy}	
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
		\hline
		$n,m$ & čas ga1 (s) & čas ga2 (s) & čas ga3 (s) \\ \hline \hline
		$20,91$&$0.039 \pm 0.002$&$0.222 \pm 0.035$&N/A\\\hline
		$50,218$&$0.090 \pm 0.003$&$1.220 \pm 0.100$&$1.634 \pm 0.163$\\\hline
		$75,325$&$0.134 \pm 0.003$&$2.555 \pm 0.137$&$3.314 \pm 0.215$\\\hline
		$100,430$&$0.182 \pm 0.007$&$4.452 \pm 0.279$&$5.773 \pm 0.298$\\\hline
		$125,538$&$0.228 \pm 0.005$&$6.809 \pm 0.342$&$9.042 \pm 0.421$\\\hline
		
	\end{tabular}	
	\caption{Naměřené časy pro splnitelné instance, nesplnitelné případy}	
\end{figure}

Ve splnitelných případech je stále odchylka docela velká. Algoritmu se mohlo podařit najít splňující ohodnocení hned a nebo až po delší době. U nesplnitelných instancí jsou odchylky již menší. Tam algoritmus tráví vždy plus mínus stejný čas. Víc tohle bude vidět u nesplnitelných instancí.


\subsection{Nesplnitelné instance}
Testujeme na sadách  \texttt{uuf50-218}, \texttt{uuf75-325}, \texttt{uuf100-430},
\texttt{uuf125-538} z \cite{satlibbench}.

Nejprve se podíváme na úspěšnost jednotlivých algoritmů. V tuto chvíli úspěšnost měříme podle toho, zda algoritmus vydal optimální výsledek, který předem známe.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{random_unsat_inst.png}
	\caption{}
	\label{fig:randomunsatinst}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
		\hline
		$n, m$ & rel. chyba ga1 & rel.chyba ga2 & rel. chyba ga3 \\
		\hline\hline
		$50,218$ &$0.592\%$ & $0.049\%$ & $0.005\%$ \\\hline $75,325$ & $0.849\%$ & $0.117\%$ &
		$0.015$ \\\hline $100,430$& $1.003\%$ & $0.156\%$ & $0.049\%$ \\\hline $125,538$ &$1.125\%$ & $0.173\%$ & $0.071\%$ \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Průměrná relativní chyba jednotlivých algoritmů pro nesplnitelné instance}	
\end{figure}

Zbývá se podívat na časy. Zde nerozlišujeme splnitelné/nesplnitelné případy. Žádný algoritmus nemohl najít splňující ohodnocení, když jsou všechny instance nesplnitelné.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
		\hline
		$n,m$ & čas ga1 (s) & čas ga2 (s) & čas ga3 (s) \\ \hline \hline
		$50,218$&$0.090 \pm 0.003$&$1.286 \pm 0.205$&$1.504 \pm 0.138$\\\hline
		$75,325$&$0.171 \pm 0.004$&$3.393 \pm 0.260$&$3.259 \pm 0.215$\\\hline
		$100,430$&$0.228 \pm 0.004$&$5.813 \pm 0.357$&$5.771 \pm 0.297$\\\hline
		$125,538$&$0.291 \pm 0.006$&$8.934 \pm 0.759$&$8.817 \pm 0.538$\\\hline
	\end{tabular}	
	\caption{Naměřené časy pro nesplnitelné instance, celé datasety}	
\end{figure}


\subsection{Poměr počtu klauzulí a počtu proměnných}
V kapitole \ref{subsect_instance} jsme zmiňovali, že těžkost instancí se odráží hodně od poměru $m/n$ (tedy poměr klauzulí ku počtu proměnných). Intuitivně čím méně je klauzulí, tím více je splňujících ohodnocení a tím jednodušší je nějaké najít. Udělali jsme experiment s fixním počtem proměnných $n=100$ a postupně bereme náhodné instance (splnitelné nebo nesplnitelné) s $m\in [200,450]\cap 50\mathbb{Z}$. Pro tento pokus generujeme vlastní instance uniformně náhodně -- pro každou klauzuli $k$-krát (pro $k$-SAT) náhodně hodíme férovou $2n$-stěnnou kostkou a vybereme jeden z $2n$ literálů z množiny $\{x,\neg x \mid x \text{ proměnná}\}$.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{ratio_inst.png}
	\label{fig:ratioinst}
\end{figure}

Relativní chyby zde nejsou až tak zajímavé. Je ale vidět, že pro poměr cca $3.5$ triviální greedy heuristika správně rozhodla $100\%$ instancí. Právě někde kolem poměru $m/n=4$ jsou ty těžké instance. Odráží to i tabulka časů:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
		\hline
		$m$ & čas ga1 (s) & čas ga2 (s) & čas ga3 (s) \\ \hline \hline
		$200$&$0.018 \pm 0.016$&$0.012 \pm 0.003$&$0.012 \pm 0.003$\\\hline
		$250$&$0.037 \pm 0.035$&$0.022 \pm 0.011$&$0.022 \pm 0.009$\\\hline
		$300$&$0.091 \pm 0.047$&$0.055 \pm 0.029$&$0.056 \pm 0.026$\\\hline
		$350$&$0.135 \pm 0.023$&$0.139 \pm 0.063$&$0.228 \pm 0.326$\\\hline
		$400$&$0.149 \pm 0.021$&$2.288 \pm 2.133$&$1.679 \pm 2.231$\\\hline
		$450$&$0.167 \pm 0.004$&$4.767 \pm 0.958$&$5.873 \pm 1.444$\\\hline
	\end{tabular}	
	\caption{Naměřené časy pro různý počet klauzulí a $n=100$}	
\end{figure}

\subsection{Backbone controlled instance}
Nabízí se dál zkoumat vliv počtu splňujících ohodnocení a empirické těžkosti instance. Instance ze satlib becnhmarku \cite{satlibbench} nabízí následující variantu.

\begin{defn}
	Nechť $\varphi$ je splnitelná formule. Řekneme, že literál $\ell$ je \textit{spojen} s $\varphi$ právě když $\varphi \wedge \neg \ell$ je nesplnitelná.
	
	\textit{Páteř} formule $\varphi$ je množina všech literálů, které jsou spojeny s $\varphi$.
\end{defn}

Velikost páteře formule $\varphi$ budeme značit $b(\varphi)$, případně jen $b$, je-li $\varphi$ zřejmá z kontextu.

\begin{pozo}
	Nechť $\varphi$ je splnitelná formule.
	Pro každou proměnnou $x$ nemůžou být oba literály $x$ a $\neg x$ spojeny s $\varphi$.
\end{pozo}
\begin{proof}
	Pro nějaké splňující ohodnocení $f$ je buďto $f(x)=1$, pak $x$ není spojena s $\varphi$, nebo je $f(x)=0$, pak $\neg x$ není spojena s $\varphi$.
\end{proof}

\begin{dus}
	Nechť $\varphi$ je splnitelná formule a $n$ počet proměnných ve $\varphi$, pak $b(\varphi)\leq n$.
\end{dus}

\begin{lem}
	Nechť $\varphi$ je splnitelná formule a $n$ počet proměnných ve $\varphi$. Pak $\varphi$ má nanejvýš $2^{n-b(\varphi)}$ splňujících ohodnocení. 
\end{lem}
\begin{proof}
	Nechť $f$ je splňující ohodnocení a nechť proměnné jsou $x_1,\ldots,x_b,\ldots, x_n$, kde $b:=b(\varphi)$, přičemž prvních $b$ nechť tvoří páteř. Je-li $g$ jiné splňující ohodnocení, pak $f(x_i)=g(x_i)$ pro každé z $i\in \{1,\ldots,b\}$. Každý páteřní literál musí totiž každé splňující ohodnocení ohodnotit stejně. $g$ se tedy může lišit jedině v posledních $n-b$ bitech.
\end{proof}

I při znalosti velikosti páteře splnitelné vstupní formule je těžké dát dolní odhad na počet splňujících ohodnocení. Víme ale, že má alespoň $1$. Následující experiment pracuje s instancemi s $n=100$ proměnnými a $m=403$ klauzulemi. Máme $5$ datasetů, které postupně mají danou velikost páteře. Postupně $b=10,30,50,70,90$. Pro malé $b$ bychom čekali, že vstupní formule má spoustu splňujících ohodnocení, takže by ji i naivní heuristiky jako je GA měly rychle najít a pro velké $b$ spíše málo -- GA je spíše nenajdou (a nebo to bude trvat dlouho).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{controled_bb_inst.png}
	\label{fig:controledbbinst}
\end{figure}

Je vidět, že zde už jsme potopili i předtím poměrně úspěšný algoritmus ga3. Schválně vyhodnotíme i doby běhu.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
		\hline
		$b$ & čas ga1 (s) & čas ga2 (s) & čas ga3 (s) \\ \hline \hline
		$10$&$0.168 \pm 0.009$&$1.994 \pm 1.945$&$1.552 \pm 1.814$\\\hline
		$30$&$0.169 \pm 0.007$&$2.895 \pm 1.881$&$2.415 \pm 2.118$\\\hline
		$50$&$0.169 \pm 0.004$&$3.221 \pm 1.603$&$3.255 \pm 2.156$\\\hline
		$70$&$0.169 \pm 0.004$&$3.366 \pm 1.616$&$3.376 \pm 2.114$\\\hline
		$90$&$0.170 \pm 0.004$&$4.188 \pm 0.937$&$4.785 \pm 1.403$\\\hline
	\end{tabular}	
	\caption{Naměřené časy pro různou velikost páteře $n=100,m=403$}	
\end{figure}

Je vidět že velikost páteře skutečně empiricky ztěžuje instanci.



\section{Závěr}
Prozkoumali jsme aplikaci genetického algoritmu na rozhodovací problém \textsc{Sat}. Provedli jsme implementaci $3$ variant algoritmů, kde jsme prostřídali různé strategie mutací, křížení a restartu. Efektivně jsme rozhodovací problém převedli na optimalizační problém \textsc{MaxSat}. Dále jsme detailně prozkoumali chování algoritmu zvlášť na splnitelných a nesplnitelných instancí. Prozkoumali jsme také vliv poměru klauzulí a proměnných na empirickou složitost instance a potvrdilo se, že ty nejtěžší poměry (i pro GA) jsou někde v intervalu $[3.5,4.5]$. Nakonec jsme provedli i experimenty na instancích s danou velikostí páteře, která jistým způsobem omezuje počet řešení, které daná instance má.
Algoritmus jako takový si vedl poměrně dobře. Pokud nám nejde přímo o splnitelnost/nesplnitelnost, tak relativní chyba je u všech variant někde kolem $1\%$. To je ale spíše dáno tím, že je poměrně těžké vygenerovat \uv{zákeřnou} instanci. Jako pokračování se přirozeně nabízí zobecnění na váženou variantu \textsc{MaxSat}u, kde se ke každé klauzuli přidá její váha. U této varianty by se dalo experimentovat s rozdělením vah klauzulí a určitě by se daly vymyslet instance, na kterých algoritmy budou mít velkou relativní chybu. Dále lze prozkoumat aplikace pokročilejších strategií v GA, které jsme zde neuvažovali, například lze vyzkoušet jiný druh selekce (ta byla v našem přípdě vždy ruletová). 

\bibliographystyle{acm} %don't care about the style really, this one works ...
\bibliography{references}



\end{document}

